立會法律顧問 質疑一地兩檢法理基礎 議員指政府未釋疑 促勿再「hea答」

立會法律顧問 質疑一地兩檢法理基礎
議員指政府未釋疑 促勿再「hea答」

港聞

陳淑莊指當局以往提交有關一地兩檢的文件未能釋除疑慮。資料圖片

【本報訊】一地兩檢法案委員會今日再度開會，開會前立法會法律顧問向當局提出20條問題，質疑港府與內地簽訂的一地兩檢合作安排的法律地位、西九站內地口岸區實施內地法律的法律基礎等等。一地兩檢關注組召集人陳淑莊認為，有關問題關注組早已提出，只是港府遲遲未有回應，要求當局勿再「hea答」。

記者：呂浩然

立法會審議一地兩檢本地法例的委員會今日舉行第二次會議，律政司司長鄭若驊聯同運房局長陳帆、保安局長李家超會再度現身，為一地兩檢草案解畫。而立法會法律顧問早前去信運房局，就草案提出20條問題，要求當局澄清，當中不乏一地兩檢關注組曾提出的問題，譬如要求當局交代兩地簽訂的合作安排、以至人大常委會批准合作安排的決定的法律地位和效力。

促官員再出席法案委員會

此外，由於一地兩檢本地立法將會劃定高鐵西九站的內地口岸區，並列明內地口岸區實施內地法律，立法會法律顧問要求當局澄清，為何內地口岸區要實施有關清關、出入境及檢疫手續以外的內地法律；法律顧問亦要求港府說明，會否就內地口岸區與廣東省政府簽訂租賃協議，若簽訂的話，廣東省政府又是否符合《基本法》中，可向港府租賃香港土地的法人或團體等多項問題。

陳淑莊指法律顧問提出的問題，不少是一地兩檢關注組、大律師公會都提出過的疑問，如今法律顧問再提出，一方面顯示當局以往提交的文件或作出的說法均未能釋除疑慮，需再作解釋；另一方面她認為鄭若驊、陳帆和李家超都有需要再出席法案委員會的會議解釋，同時她警告當局「唔好hea答」。

民主黨林卓廷亦表示，若果港府釐清了一項草案的法律問題，法律顧問都會指出政府何時、在哪裏作出解釋，但今次法律顧問要向當局提出長達6頁紙的具體問題，可見一地兩檢草案仍有很大問題，進一步證明如立法會前主席曾鈺成所言，一地兩檢根本難以不違反《基本法》。他表示民主派會繼續盡力在法案委員會質問當局，要求港府解釋一地兩檢的法律問題。